%% Семинар 5 (темные времена)
%% ?.03.20
%%
\section{Ещё раз о том же самом}
\par В этой части мы расскажем про ещё один способ построить представление Гаусса-Гивенталя для собственных функций цепочки из $N$ частиц. Вспомним, что в случае двух частиц 
\begin{equation*}
\Psi(x_1,x_2|\lambda_1,\lambda_2)=\int\dd{y}\exp\left(i\lambda_2(x_1+x_2-y)-e^{x_1-y}- e^{y-x_2}\right)e^{i\lambda_1 y}.
\end{equation*}
Заметим (в который раз), что это выражение можно записать как действие интегрального оператора на одночастичную функцию $\Psi(x_1|\lambda_1)=e^{i\lambda_1x_1}$. Введём $R$-оператор, действующий на функциях от двух переменных,
\begin{multline}\label{eq:R-operator}
\bigl(R_{12}(v)f\bigl)(x_1,x_2)\\
=\int\dd{y_1}\dd{y_2}\exp\left(iv(x_1-y_1)-e^{x_1-y_1}-e^{y_1-x_2}\right)\delta(y_2-x_1)f(y_1,y_2).
\end{multline}
Нижние индексы у оператора говорят, по каким переменным $x_j$ он действует. Тогда волновая функция запишется как
\begin{equation}\label{eq:Psi2R}
\Psi(x_1,x_2|\lambda_1,\lambda_2)=e^{i\lambda_2x_2}R_{12}(\lambda_2)\cdot\Psi(x_1|\lambda_1).
\end{equation}
Эта, на первый взгляд, замысловатая конструкция (зачем мы выделили одну экспоненту?) даст плоды, когда мы перейдем к $N$ частицам. Оказывается, что введенный $R$-оператор играет какую-то более глубокую роль, и дальше мы покажем, что с помощью него собственная функция строится по индукции
\begin{equation}
\Psi_N(\pmb{x}|\pmb{\lambda})=e^{i\lambda_Nx_N}R_{N-1\,N}(\lambda_N)\cdots R_{1\,N}(\lambda_N)\cdot\Psi_{N-1}(\pmb{x}'|\pmb{\lambda}'),
\end{equation}
где $\pmb{x}'=(x_1,\ldots,x_{N-1})$, $\pmb{\lambda}'=(\lambda_1,\ldots,\lambda_{N-1})$. 

\par Знаменитому уравнению Янга-Бакстера \eqref{eq:RLL} с $R$-матрицей\footnote{$R$-матрица и введенный выше $R$-оператор~--- разные объекты, которые в литературе часто обозначаются одной буквой. Но читатель может вздохнуть спокойно, поскольку это последнее место, где они встречаются рядом.} \eqref{eq:R-matrix}, помимо уже привычной нам $L$-матрицы цепочки Тоды, удовлетворяет $L$-матрица другой физической модели, которая называется DST-цепочкой (\textit{dimer self-trapping}). Иначе говоря, обозначив, чтобы не спутать с Тодой, эту новую $L$-матрицу буквой $M$
\begin{equation*}
M(u)=\begin{pmatrix}
u-p&e^{-x}\\
-ie^{x}p&i\\
\end{pmatrix},
\end{equation*}
можно проверить выполнение уравнения
\begin{equation*}
R(u-v)\overset{1}{M}(u)\overset{2}{M}(v)=\overset{2}{M}(v)\overset{1}{M}(u)R(u-v).
\end{equation*}

\par Как это все связано? Оказывается, что возникший в двухчастичной задаче $R$-оператор переставляет местами $L$-операторы для Тоды и DST-цепочки
\begin{equation}\label{eq:RLM}
R_{12}(v)L_1(u)M_2(u-v)=M_2(u-v)L_1(u)R_{12}(v).
\end{equation}
Матрицы $L$ и $M$ действуют здесь в одном двумерном пространстве, а их элементы в разных пространствах функций (по $x_1$ и $x_2$); $R$-оператор действует тривиально в этом двумерном пространстве и как интегральный оператор по обеим переменным.
Это соотношение доказывается прямой подстановкой, и доказательство можно найти в аппендиксе~\ref{appendix:R}\textcolor{red}{\textit{, который написал Миша}}. 

\par Чтобы добыть из последней формулы собственную функцию, немного её продеформируем, домножив слева на $e^{ivx_2}$,
\begin{equation}\label{eq:RLhatM}
e^{ivx_2}R_{12}(v)L_1(u)M_2(u-v)=\hat{M}_2(u,v)L_1(u)e^{ivx_2}R_{12}(v),
\end{equation}
где, чтобы справа поднести экспоненту к $R$, мы обернули матрицу $M$
\begin{equation*}
\hat{M}(u,v)=e^{ivx}M(u-v)e^{-ivx}=
\begin{pmatrix}
u+i\partial&e^{-x}\\
-e^{x}(-iv+\partial)&i\\
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Заметим, что у матриц $\hat{M}(u,v)$ и $L(u)$ одинаковые первые строчки. Поэтому, если в выражении \eqref{eq:RLhatM} подействовать на функцию только от $x_1$ и посмотреть на (11)-элементы, получается формула
\begin{equation*}
(u-v)\,e^{ivx_2}R_{12}(v)\,A_1(u)\,f(x_1)=A_2(u)\,e^{ivx_2}R_{12}(v)\,f(x_1).
\end{equation*}
От матрицы $M$ слева остался только множитель $(u-v)$, поскольку первый её столбец содержит производные по $x_2$, которые зануляются при действии на $f(x_1)$. Теперь если взять $f=\Psi(x_1|\lambda_1)$, с точностью до переобозначения $v=\lambda_2$ возникнет уже известная формула \eqref{eq:Psi2R} для собственной функции оператора $A_2$.

\par Из локального соотношения следует уравнение для всей цепочки
\begin{multline*}
e^{ivx_N}R_{N-1\,N}(v)\cdots R_{1\,N}(v)\,L_{N-1}(u)\cdots L_1(u)\,M_{N}(u-v)\\
=\hat{M}_{N}(u,v)\,L_{N-1}(u)\cdots L_1(u)\,e^{ivx_N}R_{N-1\,N}(v)\cdots R_{1\,N}(v).
\end{multline*}
Оно получается, если пронести каждый оператор $R_{j\,N}$ слева направо, переставляя местами соответствующие матрицы $L_j$ и $M_{N}$ по правилу \eqref{eq:RLM}. Последний $R$-оператор идёт вместе с экспонентой, поэтому на $M$ в конце надевается шляпа, как в \eqref{eq:RLhatM}. 

\par Если, как и раньше, посмотреть на равенство (11)-элементов, то на пространстве функций от переменных $x_1,\ldots,x_{N-1}$ получим
\begin{multline*}
A_{N}(u)\,e^{ivx_N}R_{N-1\,N}(v)\cdots R_{1\,N}(v)\,f(x_1,\ldots,x_{N-1})\\
=(u-v)\,e^{ivx_N}R_{N-1\,N}(v)\cdots R_{1\,N}(v)\,A_{N-1}(u)\,f(x_1,\ldots,x_{N-1}).
\end{multline*}
Следовательно, взяв в качестве функции $f$ собственную функцию оператора $A_{N-1}$
\begin{equation}
A_{N-1}(u)\Psi_{N-1}(\pmb{x}'|\pmb{\lambda}')=(u-\lambda_{1})\cdots(u-\lambda_{N-1})\Psi_{N-1}(\pmb{x}'|\pmb{\lambda}')
\end{equation} 
и положив $v=\lambda_N$, находим
\begin{multline*}
A_{N}(u)\,\Bigl[e^{i\lambda_Nx_N}R_{N-1\,N}(\lambda_N)\cdots R_{1\,N}(\lambda_N)\Psi_{N-1}(\pmb{x}'|\pmb{\lambda}')\Bigl]\\
=(u-\lambda_1)\cdots(u-\lambda_N)\Bigl[e^{i\lambda_Nx_N}R_{N-1\,N}(\lambda_N)\cdots R_{1\,N}(\lambda_N)\Psi_{N-1}(\pmb{x}'|\pmb{\lambda}')\Bigl].
\end{multline*}
Выражение в квадратных скобках, очевидно, является собственной функцией оператора $A_N$. 

\par Как и в прошлый раз, наша волновая функция снова получилась применением интегрального оператора к функции меньшего числа частиц
\begin{align*}
\Psi_N(\pmb{x}|\pmb{\lambda})=e^{i\lambda_Nx_N}R_{N-1\,N}(\lambda_N)\cdots R_{1\,N}(\lambda_N)\,\Psi_{N-1}(\pmb{x}'|\pmb{\lambda}')\\
=\int\dd{\pmb{y}}\Lambda_N(\pmb{x}|\pmb{y},\lambda_N)\Psi_{N-1}(\pmb{y}|\pmb{\lambda}'),
\end{align*} 
где $\pmb{y}=(y_1,\ldots,y_{N-1})$. При этом ядро оператора перехода не зря снова названо $\Lambda_N$. Используя определение $R$-оператора \eqref{eq:R-operator}, находим
\begin{equation*}
\Lambda_N(\pmb{x}|\pmb{y},v)=\exp\left(iv\sum_{j=1}^Nx_j-iv\sum_{j=1}^{N-1}y_j-\sum_{j=1}^{N-1}e^{x_j-y_j}-\sum_{j=1}^{N-1}e^{y_j-x_{j+1}}\right),
\end{equation*} 
что совпадает с формулой \eqref{eq:Lambda-kernel}.

\par Итого, мы предъявили ещё один способ построить собственную функцию в представлении Гаусса-Гивенталя. Но остаётся много вопросов. Как связаны друг с другом эти два способа? Почему вдруг здесь возникла ещё одна модель~--- DST-цепочка? Где течёт река Нева? А когда же спит сова? И так далее.

\par В представлении Меллина-Барнса собственная функция получалась симметричной автоматически, а для Гаусса-Гивенталя это было показано с помощью диаграммной техники. Возникает вопрос, эквивалентны ли эти представления? Иначе говоря, можно ли явно совершить переход от одного к другому, как это получилось сделать в случае $N=2$. Всё это мы обсудим в следующих частях после того, как ещё немного узнаем о свойствах $R$-оператора.

\endinput